\setsection{1}{1}

\exer{}
Компілятор перетворює входовий код на машинний, що далі можна запустити.
Інтерпретатор "--- одночасно розбирає вхідний код і виконує його,
без генерації машинного коду.

\exer{}
(a) Переваги компілятора над інтерпретатором:
\begin{itemize}
    \item Немає потреби в додатковій програмі для виконання програми.
    \item Скомпільований код працює швидше.
\end{itemize}

(b) Переваги інтерпретатора над компілятором:
\begin{itemize}
    \item Під час виконання програма має доступ до всього коду, значно гнучкіша (наприклад, інтерпретовані мови зазвичай дозволяють отримувати змінні за їхньою назвою, змінювати класи тощо)
    \item Значно докладніші повідомлення про помилки, відсутність падінь тощо
\end{itemize}

\exer{}
Перевикористання коду: немає потреби писати асемблер, автоматично підтримуються всі процесори, на які розрахований цей асемблер.

\exer{}
Знову ж таки: перевикористання коду. Вже готовий оптимізатор, уже готова підтримка чисельних процесорів, готовий лінкер тощо.

\exer{}
Згенерувати машинний код, замінити мітки на адреси.


\setsection{1}{3}

\exer{}

\begin{itemize}
    \item \textbf{C}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління
    \item \textbf{C++}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, обʼєктно-орієнтована
    \item \textbf{Cobol}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління
    \item \textbf{Fortran}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління
    \item \textbf{Java}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, обʼєктно-орієнтована
    \item \textbf{Lisp}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, функціональна
    \item \textbf{ML}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, функціональна
    \item \textbf{Perl}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, обʼєктно-орієнтована, скриптова
    \item \textbf{Python}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, обʼєктно-орієнтована, скриптова

    \item \textbf{VB}: імперативна, фона Ньюмана, третього покоління, обʼєктно-орієнтована
\end{itemize}

% 1.6 - сторінка 35

\setsection{1}{6}

\exer{}

\begin{lstlisting}[language=C++]
int w, x, y, z;
int i = 4;
int j = 5;
{
    int j = 7;
    i = 6; // i = 6
    w = i + j; // w = 13
}
x = i + j; // x = 11
{
    int i = 8;
    y = i + j; // y = 13
}
z = i + j; // z =  11
\end{lstlisting}

Відповідь: w = 13, x = 11, y = 13, z = 11.

\exer{}

\begin{lstlisting}[language=C++]
int w, x, y, z;
int i = 3;
int j = 4;
{
    int i = 5;
    w = i + j; // w = 9
}
x = i + j; // x = 11
{
    int j = 6;
    i = 7; // i = 7
    y = i + j; // y = 13
}
z = i + j; // z =  11
\end{lstlisting}

Відповідь: w = 9, x = 11, y = 13, z = 11

\exer{}

\begin{lstlisting}[language=C++]
{ // B1
    int w, x, y, z
    { // B2
        int x, z;
        { // B3
            int w, x;
        }
    }
    { // B4
        int w, x;
        { // B5
            int y, z;
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{tabular}{cc|c|c|c|c|l}
     & B1 & B2 & B3 & B4 & B5 \\
B1.w & +  & +  &    &    &    \\
B1.x & +  &    &    &    &    \\
B1.y & +  & +  & +  & +  &    \\
B1.z & +  &    &    & +  &    \\
B2.x &    & +  &    &    &    \\
B2.z &    & +  & +  &    &    \\
B3.w &    &    & +  &    &    \\
B3.x &    &    & +  &    &    \\
B4.w &    &    &    & +  & +  \\
B4.x &    &    &    & +  & +  \\
B5.y &    &    &    &    & +  \\
B5.z &    &    &    &    & +  \\
\end{tabular}

\exer{}

b() виведе 3, змінивши значення глобальної змінної.

c() виведе 2 "--- значення локальної змінної $x$ плюс 1.
